\documentclass[a4paper, 12pt]{report}

\usepackage{lmodern} %police standard latin moderne
\usepackage[french]{babel} %langue française
\usepackage[utf8]{inputenc} %pour l'utf-8
\usepackage[T1]{fontenc} %pour les césures et accentuations
\usepackage{geometry} %pour changer les marges d'un document
\usepackage{graphicx}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{comment}
\usepackage{diagbox}
\usepackage{ProfCollege}
\usepackage{unicode-math}
\newfontfamily\myfontScratch[]{FreeSans}
\usepackage{fontawesome5}
\usepackage{xlop}
\usepackage{mathrsfs}


\usepackage[explicit]{titlesec} %Permet de modifier les différentes parties, chapitres, sous-parties,...

\usepackage{colortbl} %permet de mettre des cellules de tableau en couleur

\usepackage{cellspace} %pour définir les espaces en haut et en bas des cellules d'un tableau
\setlength{\cellspacebottomlimit}{5pt}
\setlength{\cellspacetoplimit}{5pt}
\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{array} %gestion des tableaux
\usepackage{tcolorbox} %créer des boîtes de couleurs

\usepackage{hyperref} %permet de gérer le sommaire et la page de garde et les options du PDF

\geometry{top=2cm, bottom=2cm, right=2cm, left=2cm}

\setcounter{chapter}{1}

\usepackage{lastpage}
\usepackage{fancyhdr} %définition des en-têtes et des bas de page
\fancyhf{}
\fancypagestyle{main}{
	\renewcommand\headrulewidth{5pt}
	\fancyhead[L]{6\ieme\, - Activité \arabic{chapter} - Écriture cunéiforme}
	\fancyhead[R]{Collège - Exercices}
	\fancyfoot[C]{\thepage/\pageref{LastPage}}
	\fancyfoot[R]{\footnotesize{Anthony Salze}}
	}
\pagestyle{main}

%gestion des entêtes
\makeatletter\@addtoreset{section}{chapter}\makeatother % RAZ des numéros de section après un chapitre

\renewcommand\thesection{Exercice \arabic{section}}
\newcommand\base{\color{blue!50}\faStar}
\newcommand\facile{\color{LimeGreen!60}\faStar\,\faStar}
\newcommand\moyen{\color{SandyBrown}\faStar\,\faStar\,\faStar}
\newcommand\difficile{\color{Tomato}\faStar\,\faStar\,\faStar\,\faStar}


\begin{document}
\begin{tcolorbox}[colframe=black, colback=blue!10, boxrule=2pt, arc=6pt]
	\centering{}\LARGE{\textbf{Histoire des mathématiques \faBook}}
\end{tcolorbox}
%\faLaptop \faCalculator \faBook \color{Green}\faLeaf \color{Gold}\faCoins

\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
%\hyperlink{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hypertarget{solution\directlua{tex.print(n)}}{\tiny{\color{white}Voir la solution.}}}
\begin{tcolorbox}[colframe=black!30, colback=blue!0, boxrule=2pt, arc=6pt, title=\textbf{Sumériens et Babyloniens $\approx - 3000$}, coltitle=black]
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	L'écriture est née au temps des Sumériens dans les années $-3000$. Ils rédigeaient leurs écrits sur des tablettes en argile à l'aide d'un calame. Les symboles utilisés pour cette écriture ont la forme d'un clou. C'est pourquoi on qualifie ce système de cunéiforme (vient du latin \textit{cuneus} : coin et du latin  \textit{forma} : forme). 
	\\
	Plus particulièrement, les Sumériens utilisaient deux symboles pour écrire des nombres.
	\begin{itemize} \vspace{-0.5cm}
		\begin{multicols}{2}
			\item le clou : \Babylone{1}
			\item le chevron : \Babylone{10}
		\end{multicols}
	\end{itemize}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
	\begin{center}
		\includegraphics[width=5cm]{TabletteLouvre.png}\\
		\footnotesize{}Tablette d'argile d'époque sumérienne ($\approx -2500$ ans).\\
		\footnotesize{\underline{Source} : \href{https://collections.louvre.fr/ark:/53355/cl010165022}{Collection du Louvre}}
	\end{center}
\end{minipage}
\end{tcolorbox}

\section*{Partie I} \vspace{-0.5cm}
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item À l'aide des nombres écrits ci-dessous, retrouver la signification du clou et du chevron.
		\begin{minipage}{0.33\textwidth}
			\Babylone{5} = 5
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.33\textwidth}
			\Babylone{12} = 12
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.33\textwidth}
			\Babylone{20} = 20
		\end{minipage}
	\item Écrire en écriture cunéiforme les nombres suivants : $37$ ; $15$ ; $59$ et $41$.
\end{enumerate}

\section*{Partie II}\vspace{-0.5cm}
Les documents $1$ et $2$ sont des tablettes d'écoliers.
\begin{enumerate}[label=\textbf{\arabic*)}]
	\item À l'aide de la partie I, identifier les différents nombres inscrits sur ces deux documents.
	\item En déduire la signification de ces deux tablettes.
	\item À l'aide des documents $1$ et $2$, comment les sumériens écrivaient-ils le nombre $60$ ?
	\item Écrire les nombres suivants en écriture cunéiforme : $79$ ; $100$ ; $189$ ; $459$ ; $\num{1438}$ et $\num{3600}$.
	\item Voici des nombres écrits en écriture cunéiforme compris entre $60$ et $3600$. Donner leur siginification.\\
		\begin{minipage}{0.33\textwidth}
			\textbf{a)} \Babylone{62}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.33\textwidth}
			\textbf{b)} \Babylone{76}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.33\textwidth}
			\textbf{c)} \Babylone{111}
		\end{minipage}~~\\
		\begin{minipage}{0.33\textwidth}
			\textbf{d)} \Babylone{130}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.33\textwidth}
			\textbf{e)} \Babylone{343}
		\end{minipage}
		\begin{minipage}{0.33\textwidth}
			\textbf{f)} \Babylone{758}
		\end{minipage}
	\item \'Ecrire les nombres suivants en écriture cunéiforme : $\num{4889}$ et $\num{215999}$.
	\item Les Sumériens comptaient en base $60$ (aussi appelée base sexagésimal). Actuellement, la base $60$ est encore utilisée mais pour mesurer quoi ?
\end{enumerate}
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%--------------------------------------------------------------- CORRECTION DES EXERCICES -------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
%------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------
\newpage
\renewcommand\thesubsection{Solution Activité}
\begin{luacode}
	n=1
\end{luacode}
\subsection{} \vspace{-0.3cm}
\hypertarget{exercice\directlua{tex.print(n)}}{\hyperlink{solution\directlua{tex.print(n)}}{\scriptsize{Retour énoncé.}}}\\
\begin{luacode}
	n=n+1
\end{luacode}



\end{document}